
\chapter{Simulirano kaljenje}
\label{ch:simulated_annealing}
\index{simulirano kaljenje}
\index{simulated annealing}

Simulirano kaljenje je stohastička optimizacijska metoda namjenjena rješavanju problema globalne optimizacije.
1983. godine su Kirkpatrick, Gelatt i Vecchi \cite{kirkpatrick1983}, te {\v{C}}ern{\`y} 1985. \cite{cerny1985} godine su osmislili i postavili osnovnu ideju metode.

Metoda emulira proces kaljenja čelika gdje se zagrijano tijelo polako hladi i mijenja svoju strukturu te u konačnom ohlađenom stanju doseže konfiguraciju minimalne energije. 

\section{Algoritam}

\begin{itemize}
 \item Postavi početnu temperaturu $T_0$ za ($i=1$)
 \item Generiraj nasumično početno stanje $\mathbf{x}_0$
 \item Evaluiraj stanje $f_0 = f(\mathbf{x}_0)$ 
 \item Ponavljaj dok se na zadovolji kriterij zaustavljanja :
    \begin{enumerate}
    \item Generiraj novo stanje $\mathbf{x}_{i+1}=\mathbf{x}_{i}+\mathbf{\Delta x}$
    \item Evaluiraj stanje $f_{i+1} = f(\mathbf{x}_{i+1})$ 
    \item Izračunaj razliku energije $\Delta f = f_{i+1} - f_i$
    \item Odredi vjerojatnost prihvaćanja novog stanja ($x_{i+1}$)
    \[
        p(T) =
        \begin{cases}
        1 & \text{ako je } \Delta f < 0 \\
        e^{-\frac{\Delta f}{T_i}}        & \text{ako je } \Delta f \geq 0
        \end{cases}
    \]
    \item (Ne)prihvaćanje novog stanja
    \item Proces hlađenja $T_{i+1} = \alpha(T_i)$
    \item Sljedeća iteracija $i=i+1$
    \end{enumerate}
\end{itemize}

$\Delta \mathbf{x}$ je nasumični vektor pomaka kojim dobivamo novu točku u blizini stare. Većina algoritama simuliranog kaljenja automatski reducira $\Delta \mathbf{x}$ tijekom samog procesa optimizacije kako bi se u početku pokrivalo što veće područje (\emph{global search}) a kasnije osigurala što brža konvergencija (\emph{local search}).

Funkcija $\alpha(T)$ je funkcija hlađenja i najčešće se kostiti $\alpha(T)=r\cdot T$ gdje je $0 < r < 1$.


\section{Primjer simuliranog kaljenja pomoću modula inspyred}

\lstinputlisting[language=Python,
                 style=File,
                 caption={Primjer simuliranog kaljenja pomoću modula inspyred},
                 label=lst:sa_01]
                 {gfx/SimulatedAnnealing/sa_01.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
Najbolje rjesenje: 
[-0.007675196458353489, -0.004919287254415098, -0.013702756782375067, 
0.007230016365494668, 0.0016173493554606094, -0.02186560269034206, 
-0.04488667414508021, 0.008940404646539009, -0.006383384005716428, 
0.0035534794190288585] : 0.58284052168
\end{lstlisting}


\begin{figure}
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio=true]{gfx/SimulatedAnnealing/sa_01.pdf}
%  \checkparity This is an \pageparity\ page.%
  \caption{Konvergencija optimizacije pomoću simuliranog kaljenja}
  %\label{fig:openchannel}
  %\zsavepos{pos:textfig}
  %\setfloatalignment{b}
\end{figure}